% arara: llmk: { clean: partial }
% arara: clean: { extensions: [lol] }
% arara: rmdir: { target: '_minted' }
% arara: pdflatex: { shell: yes, interaction: nonstopmode }
% arara: biber
% arara: pdflatex: { shell: yes, interaction: nonstopmode, synctex: yes }
% arara: pdflatex: { shell: yes, interaction: nonstopmode, synctex: on }
% arara: llmk: { clean: partial }
% arara: clean: { extensions: [lol] }
% arara: rmdir: { target: '_minted' }
\documentclass[twoside,english,a4paper,12pt]{plantilla/twcam-tfm-doc}

%\usepackage{latexgit}

\newenvironment{longlisting}{\captionsetup{type=lstlisting}}{}
% Estilo para dar formato al código en los listados

\usemintedstyle{vs}  % Puedes elegir entre varios estilos (ver lista más abajo)

% La memoria del TFM se puede redactar en: español, valenciano o inglés.

% Editar el título
\title{Plataforma web para la gestión de una casa rural}
% Si es una alumna se debe usar
% \authorlabel{Autora}
\authorlabel{Autor}
% Editar el nombre
\author{Alberto Herrero Marín}


% Si hay varios tutores:
% \tutorlabel{Tutores}
% \tutor{Nombre del tutor 1 \\[2mm] Nombre del turor2}
% Si el tutor es masculino:
% \tutorlabel{Tutor}
\tutorlabel{Tutor}
% Editar
\tutor{Raúl Peña Ortiz}

% Editar: Poner mes y año de la convocatoria de lectura del TFM
\convocatoria{Julio 2025}
%\convocatoria{\textcolor{red}{Últimos cambios realizados por \gitcommitauthorname{} el \gitcommitdate[formatDate, formatTime]}}

\addbibresource{references.bib}

\makeatletter

\makenoidxglossaries
\loadglsentries{tex/acronimos-terminos}

\makeatletter


\begin{document}

% NO EDITAR NI QUITAR ESTOS ELEMENTOS
\portada

\cleardoublepage
\declaracion
% Si es posible firma digitalmente la página donde se declara la
% autoría del trabajo
\cleardoublepage


% Editar: Resumen en Español (obligatorio)
\begin{resumen}
  El presente \gls{tfm} consiste en el diseño e implementación de una plataforma web para la gestión de reservas en una casa rural. La solución incluye un sistema de autenticación, un calendario interactivo con integración de previsión meteorológica, y funcionalidades de reserva, modificación y cancelación de estancias. La arquitectura se basa en una interfaz desarrollada con Angular y un backend construido con Spring Boot y PostgreSQL. Además, se ha priorizado la escalabilidad, la experiencia de usuario y la seguridad del sistema preparado para un despliegue de \gls{k8s} de nube pública. Este trabajo también incluye pruebas automáticas para garantizar la calidad del software. En conjunto, la plataforma busca ofrecer una herramienta eficiente tanto para los propietarios como para los huéspedes.
\end{resumen}
\cleardoublepage

% Editar: Resumen en Inglés
\begin{abstract}
  The present \gls{tfm} consists of the design and implementation of a web platform for managing bookings in a rural house. The solution includes an authentication system, an interactive calendar with weather forecast integration, and functionalities for booking, modifying, and canceling stays. The architecture is based on a frontend developed with Angular and a backend built with Spring Boot and PostgreSQL. Additionally, scalability, user experience, and system security have been prioritized, preparing it for deployment in a public cloud \gls{k8s} environment. This work also includes automated testing to ensure software quality. Overall, the platform aims to offer an efficient tool for both property owners and guests.
\end{abstract}
\cleardoublepage

% Editar: Resumen en Valenciano
\begin{resum}
 El present \gls{tfm} consisteix en el disseny i implementació d'una plataforma web per a la gestió de reserves en una casa rural. La solució inclou un sistema d'autenticació, un calendari interactiu amb integració de previsió meteorològica, i funcionalitats de reserva, modificació i cancel·lació d'estades. L'arquitectura es basa en una interfície desenvolupada amb Angular i un backend construït amb Spring Boot i PostgreSQL. A més, s'ha prioritzat l'escalabilitat, l'experiència d'usuari i la seguretat del sistema, preparat per a un desplegament amb \gls{k8s} en núvol públic. Aquest treball també inclou proves automàtiques per a garantir la qualitat del programari. En conjunt, la plataforma busca oferir una eina eficient tant per als propietaris com per als hostes.
\end{resum}
\cleardoublepage

% Editar: Agradecimientos (opcional)
\begin{agradecimientos}
  En primer lugar, quiero agradecer a mi tutor/a por su dedicación, orientación y apoyo constante durante el desarrollo de este \gls{tfm}.

  También agradezco al profesorado del máster por los conocimientos impartidos y las herramientas que me han permitido realizar este proyecto con éxito. 

  Por último, agradezco a mi familia y amigos por su paciencia, motivación y confianza en mí a lo largo de todo el proceso.
\end{agradecimientos}

\cleardoublepage

\tableofcontents
\cleardoublepage
\listoffigures
\cleardoublepage
\listoftables
\cleardoublepage
\lstlistoflistings

\pagestyle{twcam}
\justify

% Las figuras se buscan en el directorio figs: pueden estar en formato
% png, pdf o jpg

% Cada capítulo está en su propio fichero tex. Ver el directorio tex.

% La bibliografía está dentro del directorio bib
\chapter{Introducción}
\input{tex/introduccion.tex}

\chapter{Estado del arte}\label{ch:estado-arte}
\input{tex/estado_arte.tex}

\chapter{Requisitos, especificaciones, coste, riesgos, viabilidad}\label{ch:requisitos}
\input{tex/requisitos.tex}

\chapter{Análisis}
\input{tex/analisis.tex}

\chapter{Diseño}
\input{tex/diseno.tex}

\chapter{Implementación y pruebas}
\input{tex/implementacion_pruebas.tex}
\chapter{Conclusiones}
\input{tex/conclusiones.tex}


\printbibliography[heading=bibnumbered, title={Bibliografía \label{chap:bibliography}}]


\pagestyle{appendix}


\appendix
\chapter{Glosarios}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Acrónimos}
%\printnoidxglossary[type=\acronymtype, title=Acrónimos y abreviaciones, toctitle=Acrónimos y abreviaciones]
\printnoidxglossary[type=\acronymtype, title=Acrónimos y abreviaciones]

%\section{Términos}

\printnoidxglossary[type=main,title=Términos]
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Glosario}
%\printnoidxglossary[type=main,title=Términos, toctitle=Términos]


\pagestyle{appendix}

\appendix
\chapter{Apéndices}
\input{tex/apendice1.tex}


\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
